%!TEX root = main.tex
% METODOLOGIA------------------------------------------------------------------

\chapter{METODOLOGIA}
\label{chap:metodologia}

Este capítulo apresenta o percurso metodológico adotado para o desenvolvimento deste trabalho. A definição de um desenho metodológico claro é fundamental para estabelecer os caminhos da investigação e garantir a cientificidade dos resultados obtidos. A seguir, a pesquisa é classificada quanto à sua natureza, aos seus objetivos, à sua abordagem e aos seus procedimentos técnicos, fundamentando-se na literatura especializada de metodologia científica.

\section{Delineamento da Pesquisa}
\label{sec:delineamento}

Para a realização deste Trabalho de Conclusão de Curso, que versa sobre a Teoria da Cardinalidade, a pesquisa classifica-se da seguinte forma:

\subsection{Quanto à Natureza}

Do ponto de vista de sua natureza, esta pesquisa classifica-se como \textbf{Pesquisa Pura}. Segundo \citeonline{gil2002}, a pesquisa Pura objetiva gerar conhecimentos novos, úteis para o avanço da ciência, sem aplicação prática prevista. Ela envolve verdades e interesses universais, onde o pesquisador tem como meta o saber, buscando satisfazer uma necessidade intelectual pelo conhecimento.

No contexto deste trabalho, o estudo das propriedades dos números cardinais e dos infinitos busca aprofundar a compreensão teórica sobre os fundamentos da matemática, sem a intenção imediata de resolver problemas práticos do cotidiano ou desenvolver tecnologias aplicadas.

\subsection{Quanto aos Objetivos}

Em relação aos seus objetivos, a pesquisa enquadra-se como \textbf{Descritiva}, pois busca descrever, registrar e correlacionar fatos ou fenômenos de uma determinada realidade sem manipulá-los. Neste trabalho, descrevem-se as propriedades dos conjuntos enumeráveis e não enumeráveis, bem como os teoremas fundamentais da Teoria dos Conjuntos, analisando suas relações lógicas e implicações. Além disso, visa proporcionar maior familiaridade com o problema (a comparação de infinitos), tornando-o mais explícito e aprimorando ideias. Este tipo de pesquisa envolve levantamento bibliográfico e análise de exemplos que estimulem a compreensão, sendo muito comum em ambientes acadêmicos para a estruturação de trabalhos teóricos.

\subsection{Quanto à Abordagem}

Do ponto de vista de sua abordagem, trata-se de uma pesquisa \textbf{Qualitativa}. Diferente da pesquisa quantitativa, que se pauta na medição numérica e estatística, a abordagem qualitativa preocupa-se com a compreensão profunda dos fenômenos.

Embora a matemática utilize números, a natureza deste trabalho é conceitual e lógica, não estatística. O foco reside na interpretação das demonstrações, na análise dos argumentos lógicos de Cantor e na compreensão dos significados dos conceitos de cardinalidade e infinito, caracterizando uma análise densa e interpretativa dos objetos matemáticos estudados.

\subsection{Quanto aos Procedimentos Técnicos}

Quanto aos procedimentos técnicos adotados, a pesquisa classifica-se estritamente como \textbf{Pesquisa Bibliográfica}. De acordo com \citeonline[p.~44]{gil2002}, este tipo de pesquisa é desenvolvido com base em material já elaborado, constituído principalmente de livros e artigos científicos.

O trabalho foi realizado a partir do levantamento de referências teóricas publicadas em meios escritos e eletrônicos, como livros de Análise Real e Teoria dos Conjuntos, artigos sobre a história da matemática e materiais acadêmicos. O objetivo foi trabalhar com informações levantadas e selecionadas da literatura para explicar o objeto de estudo (Cardinalidade) e os fenômenos relacionados (Hierarquia dos Infinitos, Hipótese do Contínuo).

\section{Coleta e Tratamento dos Dados}
\label{sec:coleta_e_tratamento}

Considerando a natureza teórica desta pesquisa, a "coleta de dados" \ consistiu na seleção criteriosa de fontes bibliográficas que abordam os fundamentos da Teoria dos Conjuntos e a Análise Real. Foram utilizados como base principal as obras de \citeonline{halmos2014}, \citeonline{aigner2018}, \citeonline{doets2022}, \citeonline{enderton1977}, \citeonline{hausdorff1962} e \citeonline{suppes1972}.

O tratamento dos dados deu-se através da:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Leitura analítica:} Estudo aprofundado dos textos selecionados para identificar os conceitos-chave (bijeção, cardinalidade, enumerabilidade).
    \item \textbf{Reprodução e Análise de Demonstrações:} Estudo passo a passo das provas matemáticas apresentadas pelos autores, como o Argumento da Diagonal de Cantor, verificando sua consistência lógica.
    \item \textbf{Síntese e Comparação:} Integração das diferentes visões e notações apresentadas pelos autores (por exemplo, as definições de conjunto finito por Lima e Halmos) para construir uma narrativa coerente e didática no corpo do trabalho.
\end{enumerate}

Não foram utilizados instrumentos como questionários ou entrevistas, nem técnicas estatísticas de análise, dado o caráter puramente bibliográfico e teórico da investigação.

\section{Cronograma}
\label{sec:cronograma}

Para organizar o desenvolvimento desta pesquisa e assegurar o cumprimento dos objetivos propostos, foi estabelecido um cronograma de execução para o ano de 2026. O planejamento, detalhado no \autoref{qua:cronograma2026}, contempla as etapas de aprofundamento teórico, análise das demonstrações matemáticas, redação dos capítulos e a defesa final do trabalho.

\input{./dados/quadros/cronograma.tex}

\section{Resultados Esperados}
\label{sec:resultados_esperados}

Com a execução das etapas descritas no cronograma e o aprofundamento na literatura selecionada, esperam-se alcançar os seguintes resultados ao término desta pesquisa:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Consolidação Teórica:} A elaboração de um texto monográfico que sintetize, de forma rigorosa e didática, os fundamentos da Teoria dos Conjuntos (ZFC), servindo como material de consulta para estudantes de graduação interessados na transição entre a matemática intuitiva e a formal.

    \item \textbf{Demonstração da Hierarquia de Infinitos:} A apresentação clara das provas que estabelecem a distinção entre conjuntos enumeráveis e não enumeráveis, evidenciando a existência de diferentes magnitudes de infinito (os números Alephs), superando a noção de senso comum de que "tudo que não tem fim é igual".

    \item \textbf{Desmistificação da Relação Dimensão-Cardinalidade:} A exposição detalhada da prova de que a dimensão espacial não altera a cardinalidade de um conjunto contínuo. Espera-se demonstrar formalmente que a reta real ($\mathbb{R}$) possui a mesma quantidade de pontos que o plano cartesiano ($\mathbb{R}^2$) ou qualquer espaço euclidiano $\mathbb{R}^n$, explorando as bijeções de Cantor e as curvas de preenchimento de espaço.

    \item \textbf{Distinção entre Cardinais e Ordinais:} A clarificação das diferenças estruturais e aritméticas entre Números Cardinais (que medem quantidade) e Números Ordinais (que medem posição/ordem), demonstrando como a aritmética transfinita se comporta de maneira distinta em cada caso (por exemplo, a não comutatividade da soma ordinal).

    \item \textbf{Análise do Axioma da Escolha e Paradoxos:} Uma discussão crítica sobre o papel do Axioma da Escolha na matemática moderna, culminando na explicação do Paradoxo de Banach-Tarski. Espera-se elucidar como a aceitação desse axioma permite conclusões geometricamente contraintuitivas sobre a decomposição e medida de conjuntos.

    \item \textbf{Contribuição Acadêmica:} A aprovação do Trabalho de Conclusão de Curso e a possível submissão de artigos ou resumos expandidos em eventos acadêmicos, divulgando a beleza e a complexidade da matemática transfinita.
\end{enumerate}